\section{Gruppierungen}
    Als Menschen assoziieren wir Sachen miteinander, die eng beieinander sind.
    Alle folgenden Prinzipien orientieren sich an diesem Grundsatz.
    Wir vergleichen dies wieder mit der Zeitung.
    Auch hier wird das Interesse des Lesers mehr durch die freien Flächen gelenkt, als durch den Text selbst.
    Es werden Artikel voneinander getrennt, zueinander in Beziehung gesetzt und geschickt positioniert.
    Genau das sollten wir auch machen.

    \subsection{Positionierung}
        Die Reihenfolge spielt eine zentrale Rolle für die Lesbarkeit.
        \lstinputlisting[language=Java, caption={Positionierung Negativbeispiel \autocite{benson-2022}}, label=fig:positionierung]{test.java}
        Ein Negativbeispiel ist in \ref{fig:positionierung} gegeben.
        Hier muss beim Lesen gesprungen werden.
        Zunächst liegt der Fokus nicht auf dem Einstiegspunkt \textit{a()}.
        Da wir von Oben nach Unten lesen gehört diese Methode an den Anfang.
        Unter allen Umständen ist zu vermeiden, dass beim Lesen gesucht werden muss.\\
        Aber auch, wenn der Einstiegspunkt bekannt ist, so muss immer noch gesprungen werden.
        Von \textit{b()} nach \textit{c()}.
        Die Methoden sollten in der Reihenfolge stehen, in der sie aufgerufen werden.
        Also $\rightarrow\textit{a()}\rightarrow\textit{b()}\rightarrow\textit{c()}$.
        Nur dann lassen sie sich in einer natürlichen Form lesen.\\
        Nun sind die wenigsten Programme so linear wie dieses.
        Hier sollte nach der semantischen Bedeutung bzw. der Wichtigkeit, also wie stark die Methoden zusammenhängen, entschieden werden.\\
        Eine Ausnahme für dieses Konzept bilden Instanzvariablen in der Objekt Orientierten Programmierung (im Folgenden OOP) oder globale Variablen in funktionalen Programmiersprachen.
        Diese sollten einheitlich zu beginn der Klasse definiert werden.
        Dies ist dadurch zu begründen, dass davon auszugehen ist, dass diese die größte Kohäsion haben, also nach Möglichkeit, in vielen Funktionen/Methoden verwendet werden.
        Außerdem weiß jeder sofort, wo er suchen muss.\\
        In Java gilt beispielhaft die Reihenfolge:
        \begin{enumerate}
            \item \textit{public static final} Variablen
            \item \textit{private static final} Variablen
            \item \textit{private static} Variablen
            \item \textit{private} Variablen
            \item \textit{public static} Methoden
            \item \textit{private static} Methoden
            \item \textit{public} Methoden
            \item \textit{private} Methoden
        \end{enumerate}
        Alles, was nicht genannt ist, sollte vermieden werden.

    \subsection{Vertikale Formatierung}
        Für die vertikale Formatierung spielen vor allem 2 Aspekte eine Rolle: Wie viele Zeilen sollte eine Datei haben, und wie viel davon sollte Whitespace sein.
        \subsubsection{Offenheit und Dichte}
            Leerzeilen sind das Mittel der Wahl um  Bindungsstärken auszudrücken.
            Durch sie sind wir in der Lage, Abgrenzungen zu schaffen und im Gegensatz durch das auslassen von ihnen besonders Starke Bindungen hervorheben.\\
            So ist es, zum Beispiel, wie auch in \ref{fig:positionierung} zu erkennen ist, üblich, zwischen verschiedenen Methoden eine Leerzeile zu lassen.
            Dadurch ist es einfacher zu erkennen, wann ein Scope aufhört.
            Dies bietet uns aber auch die Möglichkeit, zum Beispiel bei einem Getter und Setter, diese Lehrzeile weg zu lassen, um die Zugehörigkeit zu verdeutlichen.
            Dies sollte allerdings nicht zu häufig passieren.
            Es gilt abzuwägen, was das Lesen im Einzelfall mehr erleichtert.\\
            Auf der anderen Seite können allerdings auch zwei Leerzeilen eine Unabhängigkeit ausdrücken.
            Dies ist in einigen Programmiersprachen zum Beispiel zwischen den Variablen und Methoden üblich.
            Den Standartfall gild es hier bei aus den jeweiligen Style Guides zu entnehmen.\\
            Diese \qq{Regeln} sollten allerdings auf Gedanken und logische Einheiten bezogen werden.
            Auch wenn diese sich im Regelfall mit den Funktionen doppeln sollten, so können doch größere Einheiten entstehen.
            Ein Beispiel können Getter und Setter sein.
            Hier spielt die Syntax der jeweiligen Programmiersprache allerdings eine große Rolle.
            Vor allem das fehlen von Leerzeilen kann schnell dazu führen, dass schließende Klammern eines Scopes übersehen werden.\\
            Mehr Spielraum gibt es innerhalb von Methoden oder Funktionen.
            Auch wenn hier dasselbe für weitere Scopes gild.
            Im Optimalfall sollte jede Methode höchstens eine Kontrollanweisung beinhalten.
            In der Praxis ist dies nicht immer der Fall.
            Bei verketteten Bedingungen ist es zum Beispiel wichtig, keine Klammern zu übersehen.
            Entsprechend sollten wir auch hier standardmäßig, falls wir keinen Grund haben, es anders zu machen, Leerzeilen setzen.\\
            Die meiste Freiheit bleibt uns bei den Variablen innerhalb einer Funktion, bzw. ihrem Preamble.
            Hier verstecken wir meist keine Klammern, falls wir Leerzeilen weglassen.
            So sollte hier vor allem semantischer Wert mit Leerzeilen verdeutlicht werden.

        \subsubsection{Länge von Datein}
            Die Dateilänge hängt von vielen Faktoren ab.
            In Objektorientierten Programmiersprachen korreliert sie meistens mit der Klassengröße.
            Damit ist klar, um so kürzer desto besser.\\
            Um etwas spezifischer zu werden, erweitern wir das Single Responsibility Principle (SRP) auf Dateien aus.
            Während in Objekt orientierten Programmiersprachen eine Klasse pro Datei der Standard ist\footnote{In Programmiersprachen wie Java mag dies zwingend sein, in Objekt orientierten Programmiersprachen mit mehreren Paradigmen kann dies bei Kompositionen allerdings auch anders sinnvoll sein.}, steht bei der Funktionalen Programmierung die logische Einheit im vordergrund.
            Diese logische Einheit sollte Atomar, also nicht weiter sinnvoll logisch unterteilbar sein.\\
            Daraus lässt sich nun noch keine konkrete grenze für die Länge von Dateien ableiten.
            Die Erfahrung hat allerdings gezeigt, dass 200 bis 500 Zeilen auch für größere, atomare, logische Einheiten ausreichend ist.
            Alles darüber ist ein Indiz dafür, dass hier das SRP verletzt wurde.
            Im Regelfall lässt sich aber auch weit darunter bleiben.
            Mein persönlicher Richtwert bei einfachsten Klassen liegt bei 30 bis 50 Zeilen.

    \subsection{Horizontale Formatierung}
        Der erste offensichtliche Punkt hier ist das Einrücken (Intendation).
        Durch das inkrementelle einrücken jedes Scopes lassen sich diese besonders gut erkennen.
        Dies lässt sich auch auf Parameter erweitern.
        \lstinputlisting[language=Java, caption={Einrücken bei benannten Parametern \autocite{benson-2022}}, label=fig:named-parameters]{named_parameters.dart}
        Beispielhaft sind hier benannte Parameter, im Beispiel \ref{fig:named-parameters} in Dart.
        Das selbe Konzept lässt sich aber auch auf if-statements und ähnliches übertragen.
        Durch das fortführen der inkrementellen Einrückung lassen sich sichtlich nicht nur Methoden oder Klassen in Scopes unterteilen, sondern auch an anderen Stellen logische Einheiten separieren.
        Die Zentralen Begriffe sind hier analog zu der vertikalen Formatierung Offenheit und Dichte.
        \paragraph{Zeilenlänge}
            In der Vergangenheit gab es die Faustregel, dass eine Zeile auf dem monitor vollständig zu sehen seine sollte.
            Mit ultra-wide Monitoren so wie einige, vor allem jungen, Entwickler, die mit unglaublich kleinen Schriftgrößen programmieren, ist dies allerdings schon lange kein sinnvoller Anhaltspunkt mehr.
            Dennoch ist zu berücksichtigen, dass jedes Teammitglied die Zeile in einem lesen können sollte.\\
            Abgesehen davon, wie immer, so kurz wie möglich.
            Und natürlich maximal ein Statement pro Zeile.
            Mehr pauschale Aussagen lassen sich zu diesem Thema leider schwer tätigen.


